{"cells":[{"cell_type":"markdown","id":"f475e3a0-5949-4ce6-9829-557228b99ce1","metadata":{"id":"f475e3a0-5949-4ce6-9829-557228b99ce1"},"source":["# Universidad Panamericana\n","**Ecuaciones diferenciales**\n","\n","Julio César Galindo López \\\n","Economía \\\n","Cuarto semestre\n","\n","\n","Juan Alvaro Díaz Raimond Kedilhac"]},{"cell_type":"markdown","id":"75861bda-3dbb-488c-944f-fd54df781075","metadata":{"id":"75861bda-3dbb-488c-944f-fd54df781075"},"source":["# Ejercicio 1"]},{"cell_type":"markdown","id":"cb476156-9e9d-4b2d-888b-90469fc88a2c","metadata":{"id":"cb476156-9e9d-4b2d-888b-90469fc88a2c"},"source":["## (1)\n","\n","\\begin{align*}\n","(3x^2y^2 - 3y^2)dx + (2x^3y - 6xy + 3y^2)dy = 0 \\\\\n","M_y = 6x^2y -6y \\\\\n","N_x = 6x^2y -6y \\\\\n","M_y = N_x \\\\\n","F = \\int 3x^2y^2 - 3y^2 dx + \\psi(y) \\\\\n","F = x^3 y^2 - 3xy^2 + \\psi(y) \\\\\n","\\frac{\\partial F}{\\partial y} = 2 x^3 y - 6xy + \\psi(y)' =  2x^3y - 6xy + 3y^2\\\\\n","\\psi(y)' =  3y^2\\\\\n","\\int \\psi(y)' dy =  \\int 3y^2 dy \\\\\n","\\psi(y) =  y^3 + C\\\\\n","x^3 y^2 - 3xy^2 + y^3 = C\n","\\end{align*}"]},{"cell_type":"markdown","id":"90f079de-bcdb-4f8d-8445-e2bfa5459b31","metadata":{"id":"90f079de-bcdb-4f8d-8445-e2bfa5459b31"},"source":["## (2)\n","\n","\\begin{align*}\n","(3xy + y^2)dx + (x^2 + xy)dy = 0 \\\\\n","M_y = 3x + 2y \\\\\n","N_x = 2x + y \\\\\n","\\mu (3x + 2y) = \\mu'(x^2 + xy) + \\mu (2x + y) \\\\\n","\\mu (x + y) = \\mu' x(x + y) \\\\\n","\\frac{1}{x} \\mu = \\mu' \\\\\n","\\frac{1}{x} = \\frac{\\mu'}{\\mu} \\\\\n","\\ln(x) = \\ln(\\mu) \\\\\n","x = \\mu \\\\\n","dF = (3x^2y + xy^2)dx + (x^3 + x^2y)dy = 0 \\\\\n","F = \\int (3x^2y + xy^2)dx + \\psi(y) \\\\\n","F = x^3y + \\frac{x^2y^2}{2} + \\psi(y) \\\\\n","\\frac{\\partial F}{\\partial y} = x^3 + x^2y + \\psi(y)' = x^3 + x^2y \\\\\n","\\psi(y)' = 0 \\\\\n","\\psi(y) = C \\\\\n","x^3y + \\frac{x^2y^2}{2} = C \\\\\n","y^2 + 2xy + x^2 - x^2= \\frac{2C}{x^2} \\\\\n","(y + x)^2 = \\frac{2C}{x^2} + x^2 \\\\\n","y = \\pm \\sqrt{\\frac{2C}{x^2} + x^2} - x \\\\\n","y = \\pm \\frac{\\sqrt{2C + x^4}}{x} - x \\\\\n","\\end{align*}\n"]},{"cell_type":"markdown","id":"9ba88637-5189-44f0-b316-b98a2733408f","metadata":{"id":"9ba88637-5189-44f0-b316-b98a2733408f"},"source":["## (3)\n","\n","\\begin{align*}\n","y' - \\frac{3}{x+1} y = (x+1)^4 \\\\\n","\\mu(x) = e^{\\int - \\frac{3}{x+1}} = (x+1)^{-3} \\\\\n","\\int \\frac{d}{dx} \\frac{1}{(x+1)^3} y dx = \\int x+1 dx\\\\\n","\\frac{1}{(x+1)^3} y = x^2 + x + C \\\\\n","y = (x^2 + x + C)(x+1)^3\n","\\end{align*}"]},{"cell_type":"markdown","id":"010cc60f-b3ad-4975-84b7-cae656f7b51a","metadata":{"id":"010cc60f-b3ad-4975-84b7-cae656f7b51a"},"source":["## (4)\n","\n","\\begin{align*}\n","y' - \\frac{2}{x} y = 3x^3 \\\\\n","\\mu(x) = e^{\\int - \\frac{2}{x} dx} = \\frac{1}{x^2} \\\\\n","\\int \\frac{d}{dx} \\frac{1}{x^2}y dx = \\int 3x dx \\\\\n","\\frac{1}{x^2}y = \\frac{3x^2}{2} + C \\\\\n","y = \\frac{3x^4}{2} + Cx^2\n","\\end{align*}"]},{"cell_type":"markdown","id":"27a96e52-fc30-4e4e-81f6-81ea57d19da4","metadata":{"id":"27a96e52-fc30-4e4e-81f6-81ea57d19da4"},"source":["# Ejercicio 2\n","\n","\\begin{align*}\n","(x sin(y/x) - y cos(y/x)) dx + x cos(y/x) dy = 0 \\\\\n","y = vx, \\frac{dy}{dx} = v'x + v \\\\\n","(x sin(v) - vx cos(v)) dx + x cos(v)(v'x + v)dx = 0 \\\\\n","x sin(v) - vx cos(v) + x cos(v)(v'x + v) = 0 \\\\\n","-x sin(v) = x cos(v) (v'x + v - v) \\\\\n","\\int \\frac{-1}{x} dx = \\int \\frac{cos(v)}{sin(v)} dv \\\\\n","-\\ln(x) + C = \\ln sin(v) \\\\\n","\\frac{C}{x} = sin(v) \\\\\n","\\arcsin \\left( \\frac{C}{x} \\right) = v \\\\\n","x\\arcsin \\left( \\frac{C}{x} \\right) = y \\\\\n","\\end{align*}"]},{"cell_type":"markdown","id":"f926ec31-476e-45b8-91ca-da20a244dac7","metadata":{"id":"f926ec31-476e-45b8-91ca-da20a244dac7"},"source":["# Ejercicio 3\n","\n","\\begin{align*}\n","y' + t^ky = 0 \\\\\n","\\mu(x) = e^{\\int t^k dt} = e^{\\frac{t^{k+1}}{k+1}} \\\\\n","\\int \\frac{d}{dt}  e^{\\frac{t^{k+1}}{k+1}}y = C \\\\\n","e^{\\frac{t^{k+1}}{k+1}}y = C \\\\\n","y = Ce^{-\\frac{t^{k+1}}{k+1}}\n","\\end{align*}\n","\n","Dado que $y(0) = 1$,\n","$$y(0)= Ce^{-\\frac{0^{k+1}}{k+1}} = C = 1 $$\n","\n","Por lo tanto si $y(1) = e^{-13}$\n","\n","\\begin{align*}\n","y(1) = e^{-\\frac{1}{k+1}} = e^{-13} \\\\\n","-\\frac{1}{k+1} = -13 \\\\\n","k = \\frac{-12}{13}\n","\\end{align*}"]},{"cell_type":"markdown","id":"7799e4a9-b90d-4289-9b5b-750f3d2abe4b","metadata":{"id":"7799e4a9-b90d-4289-9b5b-750f3d2abe4b"},"source":["# Ejercicio 4\n","\n","\\begin{align*}\n","y' = -\\lambda y \\\\\n","y = Ae^{-\\lambda t} \\\\\n","y(0) = A = 10\n","\\frac{10}{2} = 10e^{-\\lambda T_{1/2}} \\\\\n","-\\ln(2) = -\\lambda T_{1/2} \\\\\n","\\frac{\\ln(2)}{T_{1/2}} = \\lambda \\\\\n","y = 10e^{-\\frac{\\ln(2)}{T_{1/2}} t}\n","\\end{align*}"]},{"cell_type":"markdown","id":"eb9f9442-f130-49fa-810d-21ae0149d177","metadata":{"id":"eb9f9442-f130-49fa-810d-21ae0149d177"},"source":["# Ejercicio 5\n","## Ecuación de Bernoulli\n","\n","\\begin{align*}\n","xy' + y = y^2 \\ln(x) \\\\\n","xy^{-2}y' + y^{-1} = \\ln(x) \\\\\n","z = y^{-1} \\\\\n","z' = -y^{-2}y' \\\\\n","-xz' + z = \\ln(x) \\\\\n","z' + \\frac{-1}{x}z = \\frac{\\ln(x)}{x} \\\\\n","\\mu(x) = e^{\\int \\frac{-1}{x} dx} = \\frac{1}{x} \\\\\n","\\int \\frac{d}{dx} \\frac{1}{x}z dx = \\int \\frac{\\ln(x)}{x^2} dx \\\\\n","\\frac{1}{x}z = \\frac{-\\ln(x)}{x}-\\frac{1}{x} \\\\\n","z = -\\ln(x) - 1 \\\\\n","y = (-\\ln(x) - 1)^{-1}\n","\\end{align*}"]},{"cell_type":"code","execution_count":1,"id":"3008c5e2-a770-48a4-a5e7-cfb0eadc47e7","metadata":{"id":"3008c5e2-a770-48a4-a5e7-cfb0eadc47e7","executionInfo":{"status":"ok","timestamp":1714015527252,"user_tz":360,"elapsed":1761,"user":{"displayName":"Juan Alvaro Diaz Raimond Kedilhac","userId":"00758513785707623786"}},"outputId":"4170e81a-1f2e-4892-ffe5-0a24ccd10163","colab":{"base_uri":"https://localhost:8080/","height":53}},"outputs":[{"output_type":"execute_result","data":{"text/plain":["-log(x)/x - 1/x"],"text/latex":"$\\displaystyle - \\frac{\\log{\\left(x \\right)}}{x} - \\frac{1}{x}$"},"metadata":{},"execution_count":1}],"source":["from sympy import *\n","import sympy as sp\n","x = symbols('x')\n","sp.integrate(sp.log(x)/x**2, x)"]},{"cell_type":"markdown","id":"55a6cb83-6c8a-4855-aef4-db34176e12fe","metadata":{"id":"55a6cb83-6c8a-4855-aef4-db34176e12fe"},"source":["# Ejercicio 6\n","## Ecuación de Lagrange\n","\n","Si parametrizamos la ecuación definiendo $y'=p$\n","\\begin{align*}\n","y = 2xy' - (y')^2 \\\\\n","y = 2xp - p^2 \\\\\n","dy = (2x-2p)dp + 2p dx \\\\\n","p = (2x-2p)p' + 2p \\\\\n","0 = (2x-2p)p' + p \\\\\n","\\frac{-p}{2x-2p} = \\frac{dp}{dx} \\\\\n","\\frac{2x-2p}{-p} = \\frac{dx}{dp} \\\\\n","\\frac{-2x}{p} + 2 = \\frac{dx}{dp} \\\\\n","\\frac{dx}{dp} + \\frac{2x}{p} = 2 \\\\\n","\\mu(p) = e^{\\int \\frac{2}{p}} = p^2 \\\\\n","\\int \\frac{d}{dp} p^2 x dp = \\int 2p^2 dp \\\\\n","p^2 x = \\frac{2p^3}{3} + C \\\\\n","x = \\frac{2p}{3} + \\frac{C}{p^2}\n","\\end{align*}\n","\n","\\begin{align*}\n","y = 2\\left(\\frac{2p}{3} + \\frac{C}{p^2}\\right)p-p^2\n","\\end{align*}"]},{"cell_type":"markdown","id":"425b7e67-cea0-44c5-86cf-e256060b631b","metadata":{"id":"425b7e67-cea0-44c5-86cf-e256060b631b"},"source":["# Ejercicio 7\n","## Ecuación de Clairaut\n","\n","\\begin{align*}\n","y = xy' - (y')^2 \\\\\n","y = xp - p^2 \\\\\n","dy = (x-2p)dp + pdx \\\\\n","p = (x-2p)p' + p \\\\\n","0 = (x-2p)p' \\\\\n","\\end{align*}\n","\n","Podemos plantear dos casos: (1) $x-2p=0$ o (2) $p'=0$\n","Si $x-2p=0$:\n","\\begin{align*}\n","x-2p = 0 \\\\\n","p = \\frac{x}{2} \\\\\n","y = \\frac{x^2}{2} - \\frac{x^2}{4} \\\\\n","y = \\frac{x^2}{4}\n","\\end{align*}\n","\n","Si $p'=0$:\n","\\begin{align*}\n","p' = 0 \\\\\n","p = C \\\\\n","y = Cx - C^2\n","\\end{align*}"]},{"cell_type":"markdown","id":"517f2dfa-93e0-400b-8c30-af3ee74cab4b","metadata":{"id":"517f2dfa-93e0-400b-8c30-af3ee74cab4b"},"source":["# Ejercicio 8"]},{"cell_type":"markdown","id":"fed79011-fc7c-46be-b962-4937237907b4","metadata":{"id":"fed79011-fc7c-46be-b962-4937237907b4"},"source":["## (1) Ecuación de Clairaut\n","\n","\\begin{align*}\n","y = xy' + \\frac{1}{y'} \\\\\n","y = xp + \\frac{1}{p} \\\\\n","dy = (x - \\frac{1}{p^2})dp + pdx \\\\\n","p = (x - \\frac{1}{p^2})p' + p \\\\\n","0 = (x - \\frac{1}{p^2})p' \\\\\n","\\end{align*}\n","\n","Si $x - \\frac{1}{p^2}=0$:\n","\\begin{align*}\n","x - \\frac{1}{p^2}=0 \\\\\n","p = \\pm \\frac{1}{\\sqrt{x}} \\\\\n","y = \\pm \\frac{x}{\\sqrt{x}} \\pm \\frac{1}{\\frac{1}{\\sqrt{x}}} \\\\\n","y = \\pm \\sqrt{x} \\pm \\sqrt{x}\n","\\end{align*}\n","\n","Si $p' = 0$:\n","\\begin{align*}\n","p' = 0 \\\\\n","p = C \\\\\n","y = Cx + \\frac{1}{C}\n","\\end{align*}"]},{"cell_type":"markdown","id":"8c81b587-623f-4b6d-9d2f-786a6bbac72e","metadata":{"id":"8c81b587-623f-4b6d-9d2f-786a6bbac72e"},"source":["## (2) Ecuación de Lagrange\n","\n","\\begin{align*}\n","y = 2xy' + \\ln(y') \\\\\n","y = 2xp + \\ln(p) \\\\\n","dy = (2x + \\frac{1}{p})dp + 2p dx \\\\\n","p = (2x + \\frac{1}{p})p' + 2p \\\\\n","\\frac{-p}{\\frac{2xp + 1}{p}} = \\frac{dp}{dx} \\\\\n","\\frac{-2xp - 1}{p^2} = \\frac{dx}{dp} \\\\\n","\\frac{dx}{dp} + \\frac{2x}{p} = \\frac{-1}{p^2} \\\\\n","\\mu(p) = e^{\\int \\frac{2}{p} dp} = p^2 \\\\\n","\\int \\frac{d}{dp} p^2x dp = \\int -dp \\\\\n","p^2 x = -p + C \\\\\n","x = \\frac{-1}{p} + \\frac{C}{p^2} \\\\\n","y = 2 \\left( \\frac{-1}{p} + \\frac{C}{p^2} \\right)p + \\ln(p)\n","\\end{align*}\n","\n","Podemos despejar el parámetro $p$:\n","\\begin{align*}\n","p^2 x = -p + C \\\\\n","p^2 + \\frac{1}{x}p = \\frac{C}{x} \\\\\n","p^2 + \\frac{1}{x}p + \\left( \\frac{1}{2x} \\right) = \\frac{C}{x} + \\frac{1}{4x^2} \\\\\n","\\left(p +  \\frac{1}{2x}\\right)^2 = \\frac{C}{x} + \\frac{1}{4x^2} \\\\\n","p = \\sqrt{ \\frac{C}{x} + \\frac{1}{4x^2}} -  \\frac{1}{2x}\n","\\end{align*}\n","\n","Entonces al sustituirlo en $y$:\n","$$ y = 2x\\left(\\sqrt{ \\frac{C}{x} + \\frac{1}{4x^2}} -  \\frac{1}{2x}\\right) + \\ln\\left(\\sqrt{ \\frac{C}{x} + \\frac{1}{4x^2}} -  \\frac{1}{2x}\\right) \\\\ $$"]},{"cell_type":"markdown","id":"05c35e5c-54a4-4e0a-9886-59159c34affb","metadata":{"id":"05c35e5c-54a4-4e0a-9886-59159c34affb"},"source":["## (3) Ecuación de Bernoulli\n","\n","\\begin{align*}\n","y' + 2xy = 2xy^2 \\\\\n","y^{-2}y' + 2xy^{-1} = 2x \\\\\n","z = y^{-1} \\\\\n","z' = -y^{-2}y' \\\\\n","-z' + 2xz = 2x \\\\\n","z' - 2xz = -2x \\\\\n","\\mu(x) = e^{\\int -2x dx} = e^{-x^2} \\\\\n","\\int \\frac{d}{dx} e^{-x^2}z dx = \\int -2xe^{-x^2} dx \\\\\n","e^{-x^2}z = e^{-x^2} + C \\\\\n","z = 1 + C e^{x^2} \\\\\n","y = (1 + C e^{x^2})^{-1}\n","\\end{align*}"]},{"cell_type":"code","execution_count":2,"id":"acfd812a-6bc5-4ac9-95af-97530b64bfa4","metadata":{"id":"acfd812a-6bc5-4ac9-95af-97530b64bfa4","executionInfo":{"status":"ok","timestamp":1714015527252,"user_tz":360,"elapsed":9,"user":{"displayName":"Juan Alvaro Diaz Raimond Kedilhac","userId":"00758513785707623786"}},"outputId":"a983b006-a3bb-4493-b0db-26d9678db189","colab":{"base_uri":"https://localhost:8080/","height":41}},"outputs":[{"output_type":"execute_result","data":{"text/plain":["exp(-x**2)"],"text/latex":"$\\displaystyle e^{- x^{2}}$"},"metadata":{},"execution_count":2}],"source":["from sympy import *\n","import sympy as sp\n","x = symbols('x')\n","sp.integrate(-2*x*sp.exp(-x**2), x)"]}],"metadata":{"kernelspec":{"display_name":"Python 3 (ipykernel)","language":"python","name":"python3"},"language_info":{"codemirror_mode":{"name":"ipython","version":3},"file_extension":".py","mimetype":"text/x-python","name":"python","nbconvert_exporter":"python","pygments_lexer":"ipython3","version":"3.11.7"},"colab":{"provenance":[]}},"nbformat":4,"nbformat_minor":5}